No. 1601-A 序

昔世尊以正法眼藏囑付迦葉。阿難副貳傳化毋令斷絕。迨至五家分唱而宗風徧滿十方矣。然黃檗猶有不道無禪祇道無師之歎。何哉。當時臨濟小廝獨得大機之用。慣捋虎鬚盡令而行。大地人亡鋒結舌去。黃檗記以吾宗到汝大興於世。雖因緣之相會。亦作用之逈殊也。厥後英靈迭起。個個如獅子兒。山鬼野狐望風奔避。遂使正法眼藏緜歷至今。識者所以服師傳之妙也。曹洞綱宗揀魔辨異。其大旨略與臨濟同。故法道之行與臨濟相終始。然自大陽之後。投子繼之。則曹洞亦分源於臨濟矣。昔人謂合五百年而別。別五百年而合。倘亦有然者乎。乃自宋季以歷我明代有英傑。而殘編斷簡湮沒於荒榛敗草之中。後世兒孫欲識其姓名而不可得。悲夫廬嶽忞公乃天童大師高弟也。廣蒐碑傳敘次成編。其自靈山以至曹溪則已歷三十三世矣。後自曹溪之下以至禹門則又歷三十三世矣。前後相承若合符節。而天童繼起於其間。則代興者正未艾也。天童操一條白棒勘驗諸方。佛來祖來劈脊便打。縱有神通妙用無處藏身。臨濟一宗大興於世。奇哉。始余承事壽昌。咨決最久。然猶恨離師太蚤未盡其長。及再侍大師於天童。覩其機用而後歎臨濟之尚存也。乃壽昌嘗為余言。老僧五十歲行脚印法瑞峯。第未及詳瑞峯之為誰子耳。余閱禪燈世譜。瑞峯原與禹門同師。則壽昌固臨濟之嫡血骨也。其嗣廩山而匾曹洞。實與投子之事相符。日月光明並行不悖。固世尊所囑副貳傳化毋令斷絕於方來哉。

崇禎五年三月上巳日弟子黃端伯稽首和南譔

No. 1601-B 禪燈世譜後序

吾祖之道之傳于諸夏也。始于梁。盛于唐。而光顯于宋。其間往往多高文愽達之士。故先德之出處與其言行之大端。皆有傳記可考。非直譜諜已也。自元而降。傳燈不修。遂使一代宗匠與夫抗跡西山者同一湮沒無聞。良可悲夫。忞出家染指法味時。即慨然有稗官野史之志。第碑殘簡缺無可捃拾。思按宗圖纂為世譜以代其志。適草創未舉。會金粟老人有黃檗之請。因執侍入閩。乃得吳君所纂。與忞先心不謀而合。但惜其中多錯漏附會。未免無徵不信之失。遂發大藏考騐傳燈諸錄。取其師承有據者載之。不敢以影響參合疑誤後人。間有說法當世。嗣代未詳者。但附於其宗之末。俟其詳者補之。於是校勘既的。徵以往言。庶幾取信將來。亦循名得實之一助云爾。後之君子。其有繼傳燈而作者。或考徵斯譜未可知也。

崇禎四年冬至前三日匡山黃巖寺道忞題

No. 1601

禪燈世譜卷第一

明匡山黃巖寺後學比丘道忞編修

閩福唐優婆塞弟子吳侗集

三十三祖世系圖

(始祖)釋迦牟尼佛(釋迦文佛)

即賢劫第四尊。示生中天竺國。剎利種。釋迦其姓也。父淨飯聖王。母摩耶聖后。周昭王九年甲寅四月八日降誕。捨轉輪聖王位出家。成無上道。轉大法輪。其後七十九歲垂般涅槃。乃以大法印付囑摩訶迦葉。

穆王三十六年壬申二月十五日中夜入滅。後一千一十七年教被華夏。即漢明帝永平十年丁卯歲也。

按傳燈諸錄。首紀七佛。次列諸祖。唯東山傳法正宗記則謂正宗者必以親相師承為効。故以釋迦文佛為始祖。摩訶迦葉為第一祖。至曹溪大鑑下世次承之。所以明一佛乘化之大綱。諸祖繼體之大原也。故茲系圖亦不載七佛。而以釋迦佛為始祖焉。

(第一祖)摩訶迦葉

摩竭陀國人。婆羅門氏。父飲澤。母香志。先捨家入山。以頭陀法自修。遇佛出家。受正法眼藏。後付阿難。乃持拂所囑金襴袈裟入定于鷄足山。待慈氏下生。即周孝王世。

(二祖)阿難尊者

姓剎帝利。斛飯王子。佛之從弟。多聞愽達。總持第一。修多羅藏皆其結集。欲趣滅度。乃以法付其弟子商那和修。又囑累乎末田底迦者。于周夷王世入滅。

(三祖)商那和修

突羅國人。姓毗舍多氏。父林勝。母憍奢耶。在胎六年。生有自然之服。隨身而長。出家為阿難徒。預受佛記。居優留荼伽藍伏二火龍後。以法付優波毱多。周宣王時入滅。

(四祖)優波毱多

吒利國人。姓首陀氏。父善意。出家得道有異迹。號為無相好佛。降魔波旬。度人最眾。所記其人。籌數盈溢石室。于周平王世入滅。弟子多迦以室籌闍維收舍利建塔。

(五祖)提多迦

摩伽陀國人。父夢金日而生。遇優波尊者為釋夢義。得受正法。後付彌遮迦。化火自焚。即周莊王世也。

(六祖)彌遮迦

中印度人。至北天竺國。見城堞間有金色瑞雲曰。此大乘氣也。遇婆須蜜。付以法。周襄王世化火自焚。

(七祖)婆須蜜

北天竺國人。姓頗羅墮。行化至迦摩羅國。以論義服佛陀難提。付以正法。周定王世示寂本座。塔葬全身。

(八祖)佛陀難提

迦摩羅國人。姓瞿曇波。生而頂有肉髻。性大聰明。辯㨗無礙。於周景王世以法付伏駄密多。儼然寂滅。

(九祖)伏駄密多

提伽國人。姓毗舍羅。生不言履。難提尊者示其夙緣。付以法印。後得香葢長者子為弟子。周敬王時入滅。

(十祖)脇尊者

中印度人。本名難生。出家精苦。脇不至席。遊化至花氏國。先示瑞相。果得夜奢付法。周定主世化火自焚。

(十一祖)富那夜奢

花氏國人。姓瞿曇氏。遊化波羅奈國。得馬鳴大士付正法眼藏。周安王世泊然滅寂。塔葬全身。

(十二祖)馬鳴大士

波羅奈國人。亦名功勝。以其功德殊勝故也。攝伏迦毗摩羅為弟子。遂以法付之。周顯王世趣大寂滅。

(十三祖)迦毗摩羅

華氏國人。初為外道。後於馬鳴大士得法。降大火龍。因得龍樹為弟子。付正法藏。周赧王世趣寂。

(十四祖)龍樹尊者

西天竺國人。廣造眾論。開釋正法。以應機宜。將垂滅度。乃以其法印付迦那提婆。當秦始皇世也。

(十五祖)迦那提婆

南天竺國人。姓毘舍那。初謁龍樹。樹以鉢盛水于座。尊者以針投之。欣然契會。漢孝帝世入滅。

(十六祖)羅睺羅多

迦毗羅國人。姓毱摩氏。既遇提婆。得明其家樹耳之緣。遂出家受大法印。當漢武帝時入滅。

(十七祖)僧伽難提

室羅筏國人。寶莊嚴王子。生而能言。出家居金河石窟。因羅睺羅多至。傳大法要。漢昭帝世手扳樹而化。

(十八祖)伽耶舍多

摩提國人。姓鬱頭藍。父天葢。母方聖。夢寶鑑而生大士。體如琉璃。遇難提得度受法。漢成帝世化火自焚。

(十九祖)鳩摩羅多

月支國人。婆羅門子。遇闍夜尊者付以法眼。遂以指爪剺面。放大光明照耀四眾。乃趣寂滅。即新莾時。

(二十祖)闍夜多

北天竺國人。遇鳩摩羅多。聞其所說。業通三世。感悟出家得法。漢明帝世。以首倒植奄然而化。

(二十一祖)婆修槃頭

羅閱城人。初慕飲光修杜多行。因夜多大士激發大慧。乃得付法。後漢安帝時超身入滅。

(二十二祖)摩拏羅

那提國常自在王子。有大神力。父命師婆修槃頭。出家付法。漢桓帝世。騰身太虗。指地發泉。泊然寂滅。

(二十三祖)鶴勒那

月支國人。婆羅門子。生有異迹。出家專誦大品般若。感群鶴依之。晚遇摩拏羅得法。漢献帝世入滅。

(二十四祖)師子尊者

中天竺國婆羅門氏。以法授婆舍斯多。自以宿業當酬獨留罽賓而遇害。即魏廢帝齊王曹芳之世。

(二十五祖)婆舍斯多

罽賓國人。姓婆羅門。生有異迹。師子尊者辨其夙緣。付大法信衣。遂化中印土南天竺。東晉明帝世入滅。

(二十六祖)不如密多

南天竺國德勝王太子。從婆舍斯多出家。付法。東晉孝武帝世。以正法眼藏付般若多羅。化火自焚。

(二十七祖)般若多羅

東印度人。初以童子遇不如蜜多。顯其聖迹。遂出家傳法。遊化南印度。得菩提達磨付法。宋孝武世入滅。

(二十八祖)菩提達磨

南天竺國香至王第三子。從般若多羅出家付法。化被六宗。聲馳五印。其後六十七年乃以法東來震旦。即東土初祖。以梁普通元年庚子九月二十一日浮海至廣州。十一月一日至建業。見武帝機緣不契。乃往北魏止于嵩少九年。得神光立雪斷臂。乃示法要。後以衣法付之。奄然長逝。即梁大通二年。塔熊耳山定林寺。

(二十九祖)慧可

武牢人。姓姬氏。始娠時有神光照室。遂名神光。既見達磨大師。為易斯名。後傳法僧璨。却往鄴都償其夙債。遂怡然委順。年一百有七。時隋開皇十三年三月十六日也。塔滏陽縣。唐德宗賜諡曰大祖。

(三十祖)僧璨

不知何許人。以處士見慧可大師。受度傳法。隱舒州皖公山三十載。後得道信付以法眼。隋煬帝大業二年丙寅十月十五日立化。唐玄宗諡鑑智。塔曰覺寂。

(三十一祖)道信

蘄陽人。姓司馬氏。以頴悟得法于三祖。唐初乃居破頭山。太宗聞其風甞三詔不起。唐高宗永徽二年辛亥閏九月四日安坐而化。壽七十二。代宗諡曰大毉。塔曰慈雲。

(三十二祖)弘忍

蘄州黃梅人。母周氏。生有大人相。不及如來者七種。七歲遇信大師出家。尋受其法。繼居破頭山。教化大盛。高宗上元二年乙亥入滅。世壽七十四。代宗諡大滿。塔曰法雨。

(三十三祖)慧能

新州新興人。姓盧氏。聞誦金剛經感悟。遂至黃梅參五祖。得受衣法。先天二年癸丑八月二十歸寂。世壽七十六。塔曹溪。憲宗諡大鑑。塔曰元和靈照。
南嶽懷讓

姓杜。金州人。唐高宗儀鳳二年四月八日降誕。感白氣應于玄象。在安康之分。太史奏聞。帝問何祥。對曰。國之法器。不染世榮。帝勅大守親慰其家。後果于曹溪悟旨受大記莂。以玄宗天寶三年八月十一日圓寂。諡太慧。塔曰最勝輪。派裔別見。

青原行思

徃劉吉州安城人。幼歲出家。居青原山靜居寺。玄宗開元二十八年十一月十三日圓寂。諡弘濟。塔曰歸真。派裔別見。

按西土諸祖入滅之時。傳燈錄皆以周秦歲甲參合書之。正宗記則謂支竺相遠數萬餘里。其人化滅。或有更千餘歲者。其事渺茫隔越。吾恐以重譯比校。未易得其實。輙略其年數甲子。且從而存其帝代耳。唯釋迦文佛．菩提達磨至乎中國六世之祖。其入滅年甲稍可以推校。乃可備書也。今從之。

諸祖旁出法派系圖

(一世)二祖阿難

(二世)末田底迦

(一世)師子尊者(二十四祖)

(二世)達磨達

(三世)因陀羅

(四世)達磨尸利帝

(五世)訶利跋茂
摩帝〔利披〕羅

那伽難提
婆羅婆提
破樓求多羅

達摩訶帝
和修盤頭
栴陀羅多

瞿羅忌利婆

波羅跋摩

勒那多羅
槃頭多羅
婆羅婆多

僧伽羅叉

毗舍也多羅
毗樓羅多摩
優波羶駄
毗栗芻多羅
婆難提多

(一世)般若多羅(二十七祖)

(二世)佛大先

(三世)佛駄跋陀羅

(一世)菩提達磨(二十八祖)

(二世)有相宗首薩婆羅
無相宗首波羅提
定慧宗首婆蘭陀
戒行宗首(亡名)
無得宗首寶靜
寂靜宗首(亡名)
道育
道副
尼總持

(一世)慧可(二十九祖)

(二世)相州慧滿

(三世)峴山神定
寶月
華盟居士

(四世)曇邃

(五世)定林慧綱

六合大覺

高郵曇影

泰山明練

楊州靜泰

延陵慧簡
彭城慧瑳

化公
和公
廖居士

僧那
向居士

(一世)道信(三十一祖)

(二世)牛頭法融

(三世)金陵智嚴

(四世)金陵慧方

(五世)金陵法持

東都鏡潭
襄州志長
湖州義真
益州端伏
龍光歸仁
襄陽辨才
漢南法俊
西川敏居

鍾山曇璀
荊州大素
幽棲月空
白馬道演
新安定莊
彭城智瑳
廣州道樹
湖州智爽
新州杜默
上元智誠

上元定真

上元如度

(五世)金陵法持

(六世)金陵智威

(七世)金陵慧忠

(八世)佛窟惟則

(九世)雲居智(天台)

牛頭道性
江寧智燈
解縣懷信
鶴林全
北山懷古
明州觀宗
牛頭大智
白馬善道
牛頭智真
牛頭譚顒
牛頭雲韜
牛頭凝
牛頭法梁
江寧行應
牛頭惠良
興善道融
蔣山照明
牛頭法燈
牛頭定空
牛頭慧涉

棲霞清源

牛頭凝空
蔣山道初
幽棲道遇
幽棲藏
牛頭靈暉
幽棲道頴
牛頭巨英
釋山法常
龍門凝寂
莊嚴遠
襄州道堅
尼明悟
居士殷淨

安國玄挺
鶴林玄素

徑山道欽
金陵曇益
吳門圓鏡

天柱崇慧

牛頭玄素
天柱弘仁

(八世)徑山道欽

嗣鶴林素。

鳥窠道林

招賢慧通
靈巖寶觀

木渚悟
青陽廣敷
巾子山崇慧

(一世)弘忍(三十二祖)

(二世)玉泉神秀

(三世)嵩山普寂

(四世)終南惟政

(五世)衡州定心
愛敬志真

(六世)嵩山照

廣福慧空
嵩山常越
夾石思
明瓚
愛敬真
兗州守賢
定州石藏
南嶽澄心
南嶽日照
同德幹
蘇州真亮
瓦棺濬
戈陽法融
廣陵演
陝州慧空
洛京真亮
澤州亘月
亳州曇真
都梁崇演
章敬澄
嵩陽一行
山北融
丁居士(定陶)

五臺巨方
中條智封
壽州道樹
都梁全植
大佛香育
嵩山敬
忽雷澄
隆魔藏(兗州)

西京寂滿
西京定莊
南嶽慧隱

荊州辭朗

塼界慎徽

武誡禪師

紫金玄宗
大梅舉

西京義福

西京大隱
大悲光
神斐
大雄猛
西京定境
道播
大震動
玄證

汝南杜
東京日
大原徧淨
京兆小福

藍田深寂
日沒雲
東白山法超

茅山祟珪
安陸懷空
南嶽元觀

南嶽神照

霍山觀(晉州)

峴山幽(襄州)

奉法曇光
金州法持
舒州法照
枝江道俊
越州僧達
越州義方
嵩嶽慧安

姓衛。枝江人。神龍五年三月三日示寂。壽一百二十八。

西京道亮

尚書張錫
總管李孝逸
祭酒崔融
秘監賀知章
刺史康詵

福先仁儉
破竈墮
嵩嶽元珪
常山坦然
鄴都圓寂

資州智侁

資州處寂

益州無相

保唐無住
明月山融
雲頂王頭陀
淨眾神會

長松馬
超禪師
梓州曉了

隨州神慥

隨州正壽

常州玄蹟

義興神裴

西京智游
東都深智

湖州暢

蒙山道明

鄱陽人。陳宣帝之裔。

撫州神貞
洪州寂
江西瓌

白松山劉主簿

(一世)慧能(三十三祖)

(二世)崛多三藏
曇璀禪師
南陽慧忠

姓冉。諸暨人。大曆十年十二月十九日示寂。塔于黨子谷。諡大證。

(三世)耽源應真

(四世)吉州〔正〕邃

香嚴惟戒
唐肅宗皇帝
唐代宗皇帝
開封孫知古

韶州法海
吉州志誠
匾擔曉了
河北智隍
司空山本淨

中使楊庭光

荷澤神會

姓高。襄陽人。上元元年示寂。

大石福林
蒙山寶光
磁州法如

荊南惟忠

(五世)荊南道圓
益州如一
奉國神照
東林雅(廬山)

西隱進平
益州南印

益州義俛

澧陽慧演
河南懷空

蔡州道明

宜春廣敷
江陵行覺
五臺神英
五臺無名

華嚴澄觀

南嶽皓玉
宣州志滿
涪州朗
南陽圓震

南陽吳頭陀

南陽玄固

四面山法智

廣陵靈坦
寧州通隱
河南尹李常

洪州法達
壽州智通
江西志徹
信州智常
廣州志道
法性印宗
永嘉玄覺

本郡戴氏子。光天十月十七日示寂。諡無相。塔于西山。號淨光。

婺州玄策
曹谿令韜
撫州淨安
嵩山尋
南嶽堅固
宗一禪師
秦望善現
南嶽梵行
并州自在
西京咸空
韶州祗陀

衡州道倩

湖南如寶

羅浮定真

羅浮靈運

峽山泰祥
制空道進

荊州玄覺

光州法淨
清涼辨才
下回善快

下回善悟

潭州無學

廣州吳頭陀
道英禪師
智本禪師
清苑法真
玄楷禪師
義興孫菩薩
韶山緣素

韶山小道進
韶山遊寂

淨居尼玄機
刺史韋璩
薛簡內侍郎

(五世)荊南道圓

嗣荊南惟忠。

(六世)圭峯宗密

姓何。西充人。會昌元年正月十一日示寂。諡定慧。塔曰青蓮。

(七世)圭峯溫
慈恩泰恭
興善泰錫
萬乘宗
瑞聖覺
化度仁瑜

奉國神照

嗣荊南惟忠。

滑州智遠

彭門審用
滑州圓照
上方真
東京法志

鎮州常一
鹿臺玄邃

龍興念

禪燈世譜卷第一